%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper, margin=1.2cm]{geometry}
\usepackage[lists=normal]{savetrees}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  Méthodologie

  \large
  \textsc{Caractérisations d'une droite}

  ------------------
\end{center}

\noindent Comment passer de l'une à l'autre des caractérisations d'une droite $\mathcal{D}$ du plan ?


\subsection*{Deux points $\longleftrightarrow$ Un point et vecteur directeur}

\begin{itemize}
  \item[$\rightarrow$]
La droite passant par $A$ et $B$ est également caractérisée par $A$ et $\vecteur{AB}$.
  \item[$\leftarrow$]
Réciproquement, la droite définie par $A$ et $\vecteur{u}$ est également définie par $A$ et l'image de $A$ par $\vecteur{u}$.
\end{itemize}

\subsection*{Un point et vecteur directeur $\longleftrightarrow$ Équation cartésienne}

\begin{itemize}
  \item[$\rightarrow$] La droite définie par $A$ et $\vecteur{u}$ (de coordonnées $\left( x_u,y_u \right)$) est constituées des points $M\left( x,y \right)$ tels que $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{u}$ soient colinéaires. Exprimer et réduire la condition de colinéarité entre $\vecteur{AM}\left( x-x_A,y-y_A \right)$ et $\vecteur{u}$ donne l'équation cartésienne de la droite.
  \item[$\leftarrow$] Réciproquement, une droite définie par $ax+by+c=0$ a pour vecteur directeur le vecteur de coordonnées $\left(-b,a\right)$ ; on trouve ensuite un point appartenant à cette droite (par exemple en choisissant arbitrairement $x$, puis en résolvant $ax+by+c=0$ pour trouver $y$).
\end{itemize}

\subsection*{Équation cartésienne $\longleftrightarrow$ Équation réduite}

\begin{itemize}
  \item[$\rightarrow$] Pour passer de l'équation cartésienne $ax+by+c=0$ à l'équation réduite, on isole le $y$ si cela est possible, le $x$ sinon.
  \item[$\leftarrow$] Réciproquement, étant l'équation réduite, on passe à l'équation cartésienne en passant tous les membres du même côté de l'équation.
\end{itemize}

\subsection*{Équation réduite $\longleftrightarrow$ Deux points}

\begin{itemize}
  \item[$\rightarrow$] Étant donné l'équation réduite, on trouve deux points distincts vérifiant cette équation (par exemple en prenant arbitrairement $x$ puis en résolvant l'équation pour trouver $y$, deux fois de suite).
  \item[$\leftarrow$] Réciproquement, soient deux points $A$ et $B$. Si $A$ et $B$ ont des ordonnées différentes, l'équation réduite est $y=\frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}x+b$ ; pour trouver $b$, on résout l'équation en remplaçant $x$ et $y$ par $x_A$ et $y_A$ (par exemple). Si $A$ et $B$ ont même ordonnée, l'équation réduite est $x=x_A$.
\end{itemize}


\subsection*{Équation cartésienne $\longleftrightarrow$ Deux points}

\begin{itemize}
  \item[$\rightarrow$] Comme avec l'équation réduite, le plus simple est, pour chacun des points, de prendre arbitrairement une valeur de $x$ (ou $y$), et résoudre l'équation pour avoir la seconde coordonnées).
  \item[$\leftarrow$] Pour la réciproque, le plus simple est de commencer par déterminer un vecteur directeur de la droite d'abord, avant d'appliquer la méthode expliquée plus haut.
\end{itemize}

\subsection*{Équation réduite $\longleftrightarrow$ Un point et un vecteur directeur}

\begin{itemize}
  \item[$\rightarrow$] Un vecteur directeur d'une droite d'équation $y=mx+p$ est a pour coordonnées $(1,m)$ ; un vecteur dircteur d'une droite d'équation $x=x_0$ a pour coordonnées $(0,1)$. On prend ensuite arbitrairement un point vérifiant l'équation.
  \item[$\leftarrow$] Pour la réciproque, il est sans doute plus simple de passer par l'équation cartésienne.
\end{itemize}

\pagebreak

\section*{Exemples}

Pour chacune des trois droites $\mathcal{D}_1$, $\mathcal{D}_2$, $\mathcal{D}_3$, on va donner trois autres caractérisations.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \draw[dotted,gray] (-4.9,-1.9) grid (4.9,4.9);
      \draw[thick,-latex] (-5, 0) -- (5,0);
      \draw[thick,-latex] (0, -2) -- (0,5);
      \coordinate (A) at (-1,1);
      \coordinate (B) at (1,2);
      \coordinate (C) at (-3,1);
      \coordinate (D) at (-3,3);
      \coordinate (E) at (0,6);
      \coordinate (F) at (3,0);
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1,0) node[below]{$1$};
      \draw (0,1) node[left]{$1$};
      \draw (A) node{$\bullet$} node[above left]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[above right]{$C$};
      \draw (D) node{$\bullet$} node[above right]{$D$};
      %\draw (E) node{$\bullet$} node[above right]{$E$};
      \draw (F) node{$\bullet$} node[below left]{$F$};

      \draw (-5,-1) -- (5,4);
      \draw (3,3) node[below right]{${\mathcal{D}}_1$};
      \draw (-3,-2) -- (-3,5);
      \draw (-3, 4) node[right]{${\mathcal{D}}_2$};
      \draw (0.5,5) -- (4,-2);
      \draw (2.5, 1) node[left]{${\mathcal{D}}_3$};

      \draw[->] (-1.5, 2) -- (0.5, 3);
      \draw (-0.5, 2.5) node[above left]{$\vecteur{AB}$};

      \draw[->] (-3.5, 1.5) -- (-3.5, 2.5);
      \draw (-3.5, 2) node[left]{$\vecteur{u}$};

      \draw[->] (1.5, 4.5) -- (4.5, -1.5);
      \draw (3, 1.5) node[right]{$\vecteur{v}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  
  \paragraph{Droite ${\mathcal{D}}_1$,} définie par les points $A(-1, 1)$ et $B(1, 2)$.
  \begin{itemize}
    \item Point et vecteur directeur : Elle est aussi définie par le point $A$ et le vecteur directeur $\vecteur{AB}$ de coordonnées $(2, 1)$.
    \item Équation cartésienne : Elle est constituée des points $M(x,y)$ tels que $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{AB}$ soient colinéaires (ces vecteurs ont pour coordonnées $\vecteur{AM}\left( x+1;y-1 \right)$ et $\vecteur{AB}\left( 2,1 \right)$). La condition de colinéarité est $(x+1)\times1-(y-1)\times2=0$, ce qui donne, une fois réduit $x-2y+3=0$.
    \item Équation réduite : En isolant $y$ dans l'équation cartésienne, on obtient : $y=\frac{1}{2}x+\frac{3}{2}$.
  \end{itemize}

  \paragraph{Droite ${\mathcal{D}}_2$,} définie par son équation réduite $x=-3$.
  \begin{itemize}
    \item Équation cartésienne : Pour trouver son équation cartésienne, on fait passer tous les membres du même côté de l'égalité : $x+3=0$.
    \item Deux points : Pour trouver sa caractérisation par deux points, on choisit arbitrairement deux points vérifiant l'équation réduite $x=-3$ : $C(-3, 1)$ et $D(-3, 3)$ conviennent.
\item Point et vecteur directeur, à partir de l'équation cartésienne : on remarque qu'elle peut s'écrire $x+0y+3=0$. Un vecteur directeur est donc le vecteur $\vecteur{u}$ de coordonnées $(0, 1)$.
  \end{itemize}

  \paragraph{Droite ${\mathcal{D}}_3$,} définie par son équation cartésienne $2x+y-6=0$.
  \begin{itemize}
    \item Équation réduite : en isolant $y$ dans l'équation cartésienne, on obtient : $y=-2x+6$.
    \item Deux points : on choisit arbitrairement deux points distincts $E$ et $F$ vérifiant l'équation réduite. Il est souvent commode de prendre deux points respectivement d'abscisse et d'ordonnée nulles, par exemple $E(0, 6)$ et $F(3,0)$.
    \item Enfin, les coordonnées d'un vecteur directeur peuvent être calculées à partir de ces deux points : $EF(3, -6)$.
  \end{itemize}

\end{document}
